異彩：香港年金計劃—覆渾水及徐家健教授

【文：異彩】

大學生涯後半部走堂愈趨嚴重，留在家裡什麼都讀一下。而當中很常讀到的是年輕金融兼經濟才俊渾水先生的專欄，並從中學到許多書本內外的知識。而最近渾水先生和另一位經濟才俊徐家健教授都不相而同從經濟學的角度評論了香港年金計劃。

雖然自己沒受過正式的經濟訓練，只讀過（才俊們推薦的）一兩本經濟好書，平時要講經濟學就算是有意見也不敢獻醜，不過碰巧年金這東西與精算學有點淵源，難得有個空窗可以插嘴，實在不可以浪費，好像上了幾年Lecture的學生哥鼓起勇氣舉手問問題一樣。

賭不贏精算師？

在專欄中渾水先生特別提到，要升斗市民賭贏有專業統計訓練的精算師似乎與天方夜譚無異。精算師非洪水猛獸，就算有異常能力，都不能憑空變走公公婆婆的身家。尤其說到要「賭」贏精算師，就更沒這回事了。因為保險的性質正正跟賭博相反，賭博製造風險而保險則是將風險轉移。

年金也是保險的一種，保的是所謂長壽的風險：投保人察覺到若然一個太好運活到九十，一百歲（尤其現時醫學發展神速），退休金、一身資產不夠安享退休生活，就晚年潦倒了。於是針對這種風險，和賺錢，年金就應運而生。

這次香港年金計劃自然都有精算師操盤，年金的設計都有包括香港人的壽命數據，得精密分析定價。那麼是不是真的投保人買一份就蝕一份呢？這就視乎觀點了。年金是管理風險的工具，買下去就對沖了部分長壽風險。但同時，年金又是理財產品，這次年金性質為公營，而且一切收益為保證形式，對比私營年金連投資風險一併得到轉移。

即使再退一萬步用賺錢工具眼光看，用精算模型處理，我這個畢業班生用了兩個小時，用上一些插值技巧、逆向工程的不入流手法，土炮找到的年金精算內部回報率是3.55%上下。當然也要戴個頭盔，廢青學生所用的利率和壽命數據未必來自同一出處，估算只用了65歲男性的滿額投保個案作計算，沒有綜合一些對回報率影響不嚴重的性別和年齡因素。所以這個數字的參考性當然沒官方的4%高。但不論是哪個數字，其實都比定期存款好上一點，年金不僅是吸收風險的產品，回報還要比同樣極低風險的定期好。

渾水先生同徐教授其實都立場明確，沒有正面否認這些說法，主要是靠精算師的名字嚇嚇人。不過兩位調侃還調侃，詼諧的文章中都有真正強力的論據，就是指年金的真正成本在於流動性的損失。誠然，年金跟定期一樣，將大額資產交到莊家手上，變相綁著資金，用流動性換利益，這方面倒是說得沒錯。所以，年金的購買人士特別要留意年金對遺產和醫療開支能帶來的影響，再衡量能承受多少風險。而當中醫療開支更是很多市民很容易就會忽略了的人生風險。

要一眼就能看出年金暗藏的中伏點，本小輩的道行自然未夠，所以這些方面都要執一下兩位專業的的口水尾。不過公道講句也沒有到渾水先生說「買年金者都是豬」那麼誇張，容我我插句嘴作修改：買年金本身不是一定豬，不過買家很大機會自己是豬。

反而講開又講，渾水先生提到有關官員未親身搶購作宣傳，現象可能暗示年金不濟。這方面我雖然不置可否，但的確是有一件年金的事宜政府官員未必想大鑼大鼓張揚：年金於行政上並不納入長生津的資產計算，實際上令處於特定資產淨值範圍的某一群人，真是不買就傻豬了。

年金的課題在世界各地都有些有趣的研究。以上用精算學的方法學略述了年金的一點皮毛，下篇文章則班門弄斧一下，轉用行為經濟學的角度嘗試解釋徐教授所提到的「年金之謎」。

參考文章：

Am730 專欄 強金之廢與年金之謎

蘋果日報專欄 【名家搶先睇】美女金融新星賣年金（徐家健）

蘋果日報專欄 【摸魚手札】買年金者是豬（渾水）

異彩，九十後精算學系畢業生，業餘寫手。興趣五花八門，寫作評論時政、商業、電競現象，走不一樣的路，要用觀點為社會帶來一點不同的顏色。

作者 Facebook

前文略略談到年金的真正性質是用流動性換取風險的減低和賺些近零風險的回報。年金作為理財產品，設計不算複雜，比債劵、基金複雜一點，但要理解的也沒有衍生產品、萬用壽險難。

年金設計也非沒有缺陷，例如是每月派的錢不與通脹掛勾，明明要保的是長壽風險，哪知道真的太長命的時候，派的幾千港紙已經因二十多三十年的通脹削到用來買把風扇都困難，我們說這種設計anti-synergize自己。

年金之謎

在渾水先生和徐教授的討論當中，提到「年金之謎」一說。年金之謎是指明明理論上，數字上年金應該是筍貨，投保人可以轉移長壽風險，又坐低冧六收數，何以在很多大市場，如美國，不是人人買一份的流行產品。

首先徐教授用基本面分析，年金本質是賣流動性，本身已令年金的吸引力稍為減少，而高流動性也較有利於遺產的轉移和價值，而且易於應付突然的財務需要，在現代這種需要最明顯的是用來醫病，其次就是商業資金周轉和打官司。以上當然成立，不過徐教授就指出這些原因似乎未能完全解釋年金之謎。

其實再進一步解釋年金之謎，也未必用得著小薯妄加見解，只需要用渾水先生的角度稍稍調整方向，就可以得出個論點。

用行為經濟學的角度，年金的設計特點本質受害於人類逃避損失（Loss aversion）的現象。人在腦內對失去財富價值的估計，一般是對收同一大小財富量估計的兩倍，所以入場先跌一百萬一來已經形成了個心理難關。這說法不但能解釋年金的推銷困難，也為年金之謎提了一個闡新的解釋。

再談多一點就是，人也往往低估對於一些並非會常留意到的風險。行為經濟學也常強調群眾接收到的訊息和印象的影響力。在不同的研究中，美國人在受訪時都會猜一年中因龍卷風而死的人會比因哮喘死的人多。事實上，因哮喘而死的人數是龍卷風的七十倍。人對風險的衡量往往受接收到的訊息量和一些強烈、戲劇性的印象影響，龍卷風很有畫面，每次發生都有新聞報，相反；因哮喘病重受害的例子卻只有少數人會經歷或聽聞過。

此說法的解釋力特別能應用到保險層面，在美國，洪水保和颱風保便是最受過分投保的保險種類，很多人白交冤枉錢錢想保著自己的財產，可能是源於不理性的恐懼。同樣說法放在年金也說得通：對太長命年老不夠錢用、生活潦倒狼狽的例子已並非常見，更不用說使人留下深刻印象，受到警惕而買個年金用用了。

年金入紙率不高，人人收到貨也是某程度上的皆大歡喜。只是好奇九千多宗申請中又有多少是那些剛好買完資產容許收長生津的「特別受關照階層」。這一群人就真的能稱上是「理財有道」了。

係度講講一D有趣少少既講法（覆番Link入面既部分comment）：

（一）
Q：
這個年金計劃是揾笨果Ｄ唔識計数又無投資知譈的市民！
65歲的男人都要14年多才可以攞番晒冇利息之本金，那時唔死都已經近80歲 （香港男人平均死亡年齡）！
重有幾多個可以活到攞得番應有之利息呢？？？

A：
我自己都唔係完全支持年金既，不過講到呢D數字上既野，好多時候剩係用人既直覺(gut feeling)就會比自己fake左，個估計未必好準。我地去諗一個人活到八十歲，驟眼睇好似好難咁，不過呢個情況其實唔同，我地要考慮個情況係其實投保人已經係65歲，再睇下佢去唔去到八十歲既話，其實數據話比我地聽個機會率，會比我地就咁想像個個數大唔少啵，所以以數字論數字：

(ａ) 其實年金有其退保價值／身故賠償機制，撇開機制細節，簡單來說用65歲的男性投保計算，投保人用面額／內部回報率計，在第117至第118個月（即約十年），已經開始為本金打了個和，例如在這個期間去世的受保人，雖然有生之年只收了六十多萬年金，但是產品會向受益人派發三十多萬身故賠償，都已經打到和。

(ｂ) 按統計處數據及我的推算，假設年度的死亡在十二個月間線性均分，如一位伯伯已經活到65歲能投保年金，其活到(i)第118個月，(ii)年金派息收回本金面額一百萬的第173月(即回覆所說的14年多)，(iii)第184個月(約為香港男人平均壽命)，的過往統計數字分別為:(i) 83.5%, (ii) 70%, (iii) 67.1%，即平均一百個投保人入面，有83.5%的人其產品都係會收回最少一百萬的。

參考資料:香港人口生命表2011-2016, p10

（二）
Ｑ：
搞好全民退保先啦.所為的年金.100万放咗入去.年金公司投資失利.分分鍾血本冇归.政府包底嗎？

Ａ：
年金計劃本身都係全民退保系統既一部分（拿——我無講個計劃好唔好呀。）不過，要注意既係年金既保障全部都係講實晒，無同投資掛勾既，投保人收到既野點都唔會受影響，而間年金公司蝕錢既可能性都幾乎係零（呢方面就牽涉唔同保險產品個underlying asset）

（三）
Ｑ：
7頭派$4000 都搞到咁，仲有人信佢啲數口？

Ａ：
駁唔到。

內部回報有20%,可以考慮

內部回報率一定無20%，師兄呢個數係邊度得黎？

預自己4年內死,冇計,每個人都唔同